Per sicurezza incondizionata si intendono attacchi a cifrari assumendo che l'attaccante abbia a disposizione infinite risosre computazionali

\section{Cifrario secondo in base all'entropia}
Un cifrario e' una tripla di variabili discrete $ (M, C, K) $ tali che
\begin{itemize}
	\item$  H(M|K) = H(M) $ quindi che la chiave ed il plain text sono indipendenti
	\item $ H(C|M, K) = H(M | C, K) = 0$  ovvero che il cypher text e' completamente determinato dal plain text e la chiave, ma anche il plain text dal cypher text e dalla chiave
\end{itemize}
\subsection{Key equivocation e plain text equivocation}
\begin{itemize}
	\item Key equivocation: $ H(K|C) $ 
	\item Plain text equivocation: $ H(M|C) $
\end{itemize}
Queste due misure rappresentano rispettivamente l'incertezza sulla chiave conoscendo il cypher text e l'incertezza sul messaggio dato il cypher text. Piu' alte sono queste due misure piu' sicuri saranno i nostri cifrari
\section{Proposizione}
In ogni cifrario si ha che $ H(K|C) = H(K) + H(M) - H(C) $
\subsubsection{Dimostrazione}
Applicando la chain rule ($ H(X,Y) = H(X) + H(X|Y) $) abbiamo $$ H(K|C) = H(C, K) - H(C) $$
Dopodiche possiamo notare che $ H(C,K) = H(M, K) $ dalle seguenti due equazioni
\begin{align*}
	H(C, M, K) = H(K, M) + \underbrace{H(C|M, K)}_0\\
	H(C, M, K) = H(K, C) + \underbrace{H(M|C, K)}_0\\
\end{align*}
quindi $ H(K|C) = H(M, K) - H(C) $. Inoltre dalla definizione di cifrario sappiamo che M e K sono due variabili aleatorie indipendenti quindi abbiamo l'asserto $$ H(K|C) = H(M, K) - H(C) = H(M) + H(K) - H(C) $$
\section{Proposizione 2}
$$ H(C|K) \geq H(M|C) $$
\subsubsection{Dimostrazione}
Riusando la dimostrazione precedente arriviamo a
$$ H(K|C) = H(C, K) - H(C) $$
Sempre partendo da $ H(C, M, K) $ possiamo notare che $$H(C, K) = H(C, M, K) = H(C,M) + \underbrace{H(K|C, M)}_{\geq 0} $$
$$ H(C, M) = H(C, K) - H(K|C, M) \rightarrow H(C, K) \geq H(C,M) $$
Quindi arriviamo all'asserto ovvero $$ H(K|C) = H(C, K) - H(C) \geq H(C,M) - H(C)  = H(M|C) $$
\section{Unicity distance}
Presa una sequenza di variabili aleatorie $ M_1, M_2, \dots , M_n $ i  processi generativi dei plain text ed rispettivamente una sequenza di variabili aleatorie del cypher text $ C_1, C_2, \dots, C_n = E_K\left[M_1\right], E_K\left[M_2\right], \dots, E_K\left[M_n\right] $, osserviamo la quantita $ H(K|C^n) $: possiamo intuitivamente notare che all'aumentare di n questa quantita' e' non crescente. Anzi esiste un n tale che $ H(K|C^n) = 0 $. Il valore minimo di n per cui vale la precedente relazione viene chiamato \textit{unicity distance}\\
Dalla \textit{Proposizione 2} sappiamo che possiamo scrivere $ H(K|C^n) $ come $$ H(K|C^n) = H(M^n) + H(K) - H(C^n) \geq H(M^N) + H(K) - n \log(|C|) $$
Se il plain text e' di n lettere da un linguaggio L possiamo definire una misura, l'\textit{entropy per letter} come $$ H_L = \dfrac{H(M^n)}{n} $$
Tanto piu' questa misura tende a $ \log|P| $ tanto piu' il testo risultera' una sequenza casuale di caratteri.
Facendo un po' di assunzioni possiamo dare un limite inferiore a $ H(K|C^n) $
\begin{itemize}
	\item $ |P|  = | C|$
	\item $ H(K) = log|K| $ ovvero le chiavi sono generate uniformemente
\end{itemize}
quindi possiamo riscrivere la diseguaglianza qua sopra come 
$$ H(K|C^n) \geq n(H_L - \log|P|) + \log|K| $$
Se poniamo il lato destro uguale a zero e lo calcoliamo rispetto ad n otteniamo $$ n_u  = \dfrac{- \log|K|}{H_L - \log|P|} =\dfrac{ \log|K|}{\log|P| - H_L} $$
Facciamo un paio di considerazioni su questa formula:
\begin{itemize}
	\item Questa formula non vale sempre se \textit{n} e' piccolo poiche' non e' detto che $ H(M^n) \approx n \cdot H_L  $
	\item Abbiamo usato $ H(K|C^n) \geq n(H_L - \log|P|) + \log|K| $ come fosse un'uguaglianza mentre fornisce un limite inferiore
	\item Se $ H_L $ tende a $ \log|P| $ allora $ n_u $ tende ad $ \infty $, cio' denota il fatto che scegliendo un linguaggio con distribuzione dei simboli completamente casuale e' impossibile trovare un n finito 
	\item Calcolando $ 2^{H(K|C^m)} $ otteniamo che 
	\begin{align*}
	keys(n) &= 2^{H(K|C^m)} \\
	 &\geq 2^{ n(H_L - \log|P|) + \log|K| } \\
	& = \left(\dfrac{2^{H_L}}{|P|}\right)^n \cdot |K|
	\end{align*}
	Quindi ci aspetta che se $ H_L $ tende a $ \log|P| $ allora $ keys(n)  $ tende a $ |K| $ che conferma cio' che abbiamo detto prima: al variare di n ogni chiave e' ugualmente probabile con ogni altra
\end{itemize}